% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%**************************************************************
% Ringraziamenti
%**************************************************************
\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\begin{flushright}{
	\slshape    
	``We're at maybe 1\% of what is possible. Despite the faster change, we're
	still moving slow relative to the opportunities we have.''} \\ 
	\medskip
    --- Larry Page
\end{flushright}


\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}

\noindent \textit{Innanzitutto, vorrei esprimere la mia gratitudine al Prof.
Tullio Vardanega, relatore della mia tesi, per la costante attenzione e i
preziosi consigli ricevuti durante lo svolgimento dell'attività di stage e la
stesura del presente documento.}\\

\noindent \textit{Desidero ringraziare il mio tutor aziendale Alex Beggiato e
tutti gli altri colleghi per la disponibilità offertami dal primo all'ultimo
secondo di questa esperienza.}\\

\noindent \textit{Desidero ringraziare con affetto la mia famiglia, senza di
questa nulla di tutto ciò che ho vissuto sarebbe stato possibile.}\\

\noindent \textit{Desidero di ringraziare poi i miei amici per tutti i
bellissimi anni passati insieme.}\\

\noindent \textit{Desidero ringraziare l'I.T.I.S. A. Rossi e l'Università degli
Studi di Padova, per la conoscenza e il pragmatismo che ho ottenuto grazie a
loro durante questi anni di studi.}\\
\bigskip
\bigskip
\bigskip

\noindent \emph{Un ringraziamento speciale va alla mia ragazza Jelena, che mi
è rimasta vicino, mi ha sempre sopportato e sostenuto nel raggiungimento di
questo traguardo.}

\bigskip
\bigskip

\noindent\textit{\myLocation, \myTime}
\hfill \myName

\endgroup

